雙非「第一代」剖白： “香港 根本沒什麼 資源 可以搶！”

去年剛考完中學文憑試的華仔（化名），是本港第一代雙非童，他十五歲來港讀書，走過在劏房的艱苦日子。今天的他雖然仍住在劏房，但日子已不如昔日難過，「不過政府對雙非一直都沒有支援，很多政策表面上幫到你，到頭來都要靠自己自力更生。」在他眼中，不論是雙非抑或單非，他們與大多香港人一樣，這些年都面對居住問題，「香港物價貴、消費貴，都不如居住問題嚴重。如果能改善住屋問題，我們的生活質素一定更好。」

●首批雙非童 熬過劏房苦日子

二十一年前，華仔的父母為逃避內地的「一孩政策」，於是走到香港誕下華仔，其後他們一家回內地居住。華仔說，原本家人是內地的中產，不愁生活，不幸的是父親早年遇上車禍，半身殘廢，不能再工作，才令家境驟變，「加上我在內地讀完中三後，因沒有內地戶籍，內地政府不准我再升學，只好於六年前來香港讀書，家人則申請為期三個月的探親簽注，輪流來港照顧我。」

因家境大不如前，華仔要靠做兼職來交學費、養活自己，「我日頭返學、黃昏送外賣、星期六日又到茶餐廳打工，一個月賺來的四五千元，都全用來交劏房的房租。」初來香港「報到」的一兩年，他坦言很想返回內地，因為香港生活壓力太大，且經常失眠。現時他仍繼續「半工讀」的生活，不過生活終於「無以前咁辛苦」，「我日間做電工，晚上讀IVE（香港專業教育學院）的機電工程。我現在月賺一萬四千元，生活比以前好，但人工已超出公屋入息上限。如果我成功考牌，人工更會有兩萬多元。」雖然他一個月實際只得兩日假，卻享受其中。

●「香港沒甚資源可以搶」

他不諱言，一直以來都是自食其力，「香港政府很多政策表面上講到會幫你，但其實幫不了太多，就好似我申請過三年綜援，但綜援金額只勉強夠付房租，我若再搵工做，所賺的超出一定金額，又要扣綜援金，變相減低人自力更生的動力。最後我索性自己搵工做，不靠綜援。」他知道，部分香港人或會覺得雙非來港搶資源，「實際是否這個情況呢？我也有交稅，也有盡香港人的公民責任。更何況，香港並沒有甚麼資源可以讓我搶。」

今天的他，心中沒有所謂「怨恨」，「香港其實有很多熱心市民，曾經就有一位不知名人士，幫我交了一年租，我很感激他。」接下來的日子，他希望有機會與女朋友一同供樓，「其實雙非又好，單非又好，本地人也好，最後同樣要面對住屋問題……」

隨着這班雙非孩子長大成人，本港關注團體直言，港府在醫療資源、社會福利及人口政策方面，從未有為他們打算過，單是簽證問題，爭取多年仍徒勞無功。

●數據闕如 醫療社福規劃欠奉

現時該協會主要關注雙非父母的簽證問題，她說，「因入境政策好緊，政府不容許雙非家長一年多簽，以致他們每隔十四天或三個月，便要帶雙非童一同回內地，再辦簽證來港，就算小朋友在香港上學，也要向學校請假回內地，其實這很影響小朋友的成長。」這三年來，施麗珊一直跟政府爭取雙非家庭的一年多簽，但不曾成功，「基本上要雙非童有嚴重疾病，或者癱了，才獲酌情批出一年多簽。我們的角色其實十分被動。」

關注中港家庭權利聯席召集人曾冠榮認同，由莊豐源案至今，政府從來無認真掌握雙非童的具體數字，難以在醫療資源、社會福利及人口政策上做任何合適的規劃及資源分配，「每一次都是社會發生爭議時，政府才想解決方法。」他以產科服務為例，「政府在雙非孕婦搶佔公共醫療服務生育後，港府才在一三年實行『零雙非』，其實問題早於一○年白熱化，引來中港矛盾，港府拖了那麼多年才處理。」

好行唔送 返支那啦

你呢隻賤種交過幾多稅咁撚大把呀乞兒？？？？

拎過三年綜援都唔係搶資源
你話有交過嘅稅夠唔夠Cover你拎過嘅綜援先

另外，你搶唔到唔代表你啲同胞無搶

施麗珊一直跟政府爭取雙非家庭的一年多簽
祝依條仆街早日落地獄

屌咁洗唔洗養到你變返做中產？
拎咗錢仲喺度嘈

萬幾蚊，扣埋寬免最多交幾百蚊稅

Ive學位都係政補貼，仲有學費資助，全部都係政府資源

其實佢爭在非長者一人申請唔到公屋

可以拎的福利都有拎wo

//⋯⋯因沒有內地戶籍，內地政府不准我再升學⋯⋯//

乜原來可以咁

滿口謊言
Ive撚有機電工程讀咩
city嗰科都摺埋啦

要有當地城市戶籍，先可以喺當地公立學校讀書
除非有錢到自費讀私校
所以啲啲由鄉下去北京打工嘅農民人口係唔會帶埋啲細路去北京
啲細路要留返喺鄉下先有書讀

以及，兩個非北京戶籍人口，喺北京生仔，都唔會有北京城市戶籍
個仔都要帶返去鄉下俾阿爺阿嫲養，先有公立學校讀

幾多支那人住公屋佢冇眼睇 佢以為公屋屋租咁平係個天跌錢落黎補貼呀

社協(支聯會/民主黨)仝人生癌祝福區

走啦

d人真係好癲
公屋本身已經係一樣超值錢資源

屌你老母

佢老味唔返工有屋住唔洗餓死都叫無資源,食屎啦

綜緩交稅笑撚死人
咁辛苦返大陸，放棄香港身分證啦

中產就留喺大陸殘廢就落嚟香港 屌你老母奉旨養你咩 你班仆街攞香港著數攞撚到盡

若再搵工做，所賺的超出一定金額，又要扣綜援金，變相減低人自力更生的動力。最後我索性自己搵工做，不靠綜援。」他知道，部分香港人或會覺得雙非來港搶資源，「實際是否這個情況呢？我也有交稅，也有盡香港人的公民責任。更何況，香港並沒有甚麼資源可以讓我搶。」

無工返無糧出都要交稅？

佢噏乜撚嘢？

屌你老母仆街大陸仔，公屋唔係福利唔係資源？免費教育唔係資源？有得你睇公立醫院唔係資源？
冇腦去邊都死啦，死蝗蟲！

一孩政策啵，做咩違反黨既指示？咁識我利用「一國兩制既優勢」落黎呃quota？
偷生出黎既多餘人口，係大陸梗係無戶籍同大陸梗係唔會出錢養你。
你話你老豆家母係中產，但都養唔起你讀私校，好心就咪撚生。
最黎落黎香港讀書，仲唔係搶香港資源搵香港埋單？
大陸d學校要錢營運，香港個d唔撚洗錢？？免費教育包埋你件支那狗唔撚係俾資源你？

Vtc來

已幻想到十年後，雙非仔雙非女大哂，再同本土香港人搞抗爭，冇㗎喇，每日150，人海戰術大清洗，襯依家仲可以有ddddddddddddd國際地位，好諗移民，寧做番狗，不做唐奴

班支那畜不嬲係咁既思維啦

最好咩都唔使做就住洋樓養番狗
死返支那啦 加埋你呀 係你呀 唔好兩頭望啦垃閪圾社工

做咩唔返上去大灣區

博彩稅

搵個唔識呃既代表啲識呃既話冇資源可搶
大陸人真係識作文同暗示
真係想澄清，比啲實據黎睇下
想洗腦既 香港人都易 不過唔似大陸人咁易
你地天生on9啲

比你住仲想點?覺得自己有特權要特別照顧?
戇撚鳩鳩食賓周

二十一年前，華仔的父母為逃避內地的「一孩政策」，於是走到香港誕下華仔，其後他們一家回內地居住。華仔說，原本家人是內地的中產，不愁生活，不幸的是父親早年遇上車禍，半身殘廢，不能再工作，才令家境驟變，「加上我在內地讀完中三後，因沒有內地戶籍，內地政府不准我再升學，只好於六年前來香港讀書，家人則申請為期三個月的探親簽注，輪流來港照顧我。」

屌咗中共未？係邊個累到你要落來香港出世，邊個累到你要落來香港讀書

希望佢死全家1

返大灣區囉

從來都唔歧視無拎公屋既新移民

膠袋稅掛

好行唔送 死番上去plz

做part time交薪俸税？

你去資助學校讀書經已係搶資源，有本事用全費讀私校

到頭來都要靠自己自力更生

唔係應撚該嘅咩？你諗住落到黎攤大手板啊？

交通房屋運輸教育唔係資源？
住劏房你都增加左個需求
人數多起來長遠都係導致租金同樓價上升
佢唔係黎左香港個善長就可以幫其他人
Ive 個位可以俾第個
佢有工作都好
人力資源過盛都會令人工無得加

呢啲新聞真係搏屌，重點係你父母都完全無係香港付出過任何嘢，都重要比你攞老綜幾年，白比你嘅，書又比你讀，去政府醫院睇，甚至簡單到去圖書館自修室，呢啲唔撚係資源嚟㗎？
人跟本就係要靠自己㗎啦，屌你，請埋你父母兄弟落嚟養撚埋你冚家好唔好？ 唔好講撚到香港人欠撚咗你咁。你父母掉你嚟香港唔撚使負責㗎？
香港嘅社會有依家咁繁榮，重要有錢到養撚埋咁撚多人地塞比我地嘅垃圾，係靠香港人幾代嘅努力拼搏成果。
屌你啲新移民好撚興攞返話乜撚嘢阿爺嗰代都係大陸落嚟嘅嚟打飛機，但係阿爺果代係好勤力，真係靠自己囉！政府乜柒都無比佢地，都無計，自己涯騾仔。然後係比自己已經係香港出世嘅後代有好啲嘅環境，唔係比你呢啲九唔撚搭八嘅撚樣去享福！
你依家走嚟享受埋一份，咁唔係搶係乜嘢呀！

痴線即係佢覺得雙非比一般攞多綜援公屋都唔夠，
起碼想攞多間公屋

即係一開始就係諗住落黎搶資源

大陸學歷都俾你駁到香港讀中學
俾機會你讀IVe讀電工仲想點？
你睇下其他地方邊到會認可大陸初中學歷？
你係大陸做電工有無香港咁高人工？
拎綜援 讀IVE仲唔係用緊香港資源？
嫌綜援小 唔通俾兩萬你條蝗蟲唔撚洗做

享受香港教育、綜緩、就業 呢啲唔係資源係乜
交稅又如何 大把香港人交稅喇 講到好似得佢一個咁
人地移民都要有錢或者技術 雙非乜撚都冇仲好意思話人冇資源

香港生活壓力太大

返回機制實行咗未？

睇黎都廢事 快D死全家

死撚開啦屌你老母

佢地班仆街吸緊個啖空氣都係資源黎架。。。。

咁 你 又 落 嚟？
落左嚟又要咁多廢話

DLLM根本你條撚屌出個張床位已經係香港資源啦
仲係度大大聲

免費教育唔係資源？

雙非存在係香港已經係霸緊地方

香港無資源就快D走啦，組團返大灣區搶啦！

死撚返上去

佢月入萬四，借問交一年交到幾多稅

個人免稅額都十萬啦 交稅

因為已經被你地班支那賤種臭閪搶撚哂，完

On9
欠撚左你㗎？

攞左嘅就當奉旨，跟住話咩都冇攞過

係得香港呢個公廁地方先會比D冇生産力嘅垃圾蝗自出自入，比埋錢叫佢落地生根

嚟香港嘅難度仲低過去廣州

讀到中三過黎讀中學 免費教育唔係資源？
IVE政府津貼grant/loan都好 唔係資源？
講到咁窮 我唔信佢自己full pay學費呀
免費拎綜緩唔係資源？

痴撚線 返去你個支國做中產啦 咁慘

Xboxone Contana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

大陸城市都係排外/保障本地人
一線城市既戶籍係資產

香港

搶左香港身分證 仲想點

殖民地係咁

居住資源已經係資源

戇鳩鳩

支那殘畜應全部屠殺

今嘅撚屌說話你都好意思講得出，今撚仆街

快撚啲死全家個撚樣

雙非嘅後續問題就係大陸啲垃圾父母偷雞不成，倒蝕揸米整出來

想問下雙非可唔可以入 父母 任何一方嘅戶籍？

拎左幾年綜援仲偷唔到雞
仲有好心人幫手交一年租
而家佢一出來係香港做野搵1萬4，但大陸仲講緊3000起薪渣

仆街啦廢柴 你係香港用嘅每一張紙 用交通工具移動每一吋 食嘅每粒藥 全部都係香港資源！

個柒頭唔知點學校係政府資助？定係佢讀國際學校？

其實
就算唔係因為一孩政策，佢都會照落來

自力更生係應份架
垃圾

咁撚慘咪返返上去囉，香港畀書你讀唔撚係畀資源你？香港連畀人搶嘅資源都就黎冇咪就係因爲閣下呢d撚屌囉，即係你d好同胞呀屌你老母臭閪。祝你全家死於非命

NOT TRUE
條友真係滿口謊言
大把香港人喺大陸讀書，你估個個都有錢讀私立咩
同埋你自己諗下，佢用香港身份 喺大陸都讀到中三啦，點會係因為身份證問題讀唔到高中

其實實情係條友成績差（你見佢喺香港都只係可以讀到ive)
而大陸只有9年義務教育，高中不是義務教育
初中畢業之後要通過公開試先升到高中
佢考得垃圾先升唔到

死番大陸做番蝗啦，係要係香港賴死唔走。

個撚個都話黎香港壓力大，咁就快撚d返大陸啦仆街

只有中國人先咁厚顏無恥

等之前屌紐西蘭槍手個班入黎回應下
除左中共之外 呢d所謂無辜既人係咪真係無責任？
根本而家係比人慢性種族清洗 你唔守住(迫)死既就係你

六年前來香港讀書
讀IVE（香港專業教育學院）的機電工程
申請過三年綜援
淨係佢自己講上面呢啲唔係搶咗屬於香港人嘅資源?
仲未計出世時醫療住院 而家搶飯碗
仲好意思講有交稅 雞碎咁多都唔夠你咬綜援啦
唔想交稅就係唔想俾錢呢啲支那種
打劫完我仲覺得應份? 快啲仆街死啦

唔係話外地戶籍人完全冇機會讀到城市公立學校
但正規手段好撚難囉

每年四月，相關政策公布時，它會根據北京每個區教育資源和外來人口的實際情況，設置一些細小的「陷阱」，比如原本只需要半年的社保證明忽然變成了三年，或者改變約束條件──比如2014年，通州教委忽然規定，家長們必須在通州區交納社保──而通州至今還是一個「睡城」，住宅遍地，企業稀無，大部分家長都是跨區上班，少有人在本區繳納社保金。

林謙們憤怒而又無奈，只能跟着「五證」疲於奔命，以此獲得孩子入學的「學籍」。

原文：《北京式「本土優先」：用趕走孩子，來趕走家長》
© 端傳媒 Initium Media

2010年，北京市政府猛然下閘關停所有的打工子弟學校，在一時譁然的輿論中，北京市教委表態「保證不讓一個就讀的學生失學」，逾萬名打工子弟學校的在讀學生於是被分流到各個公立學校之內。然而到了第二年之後，新一批打工者的孩子們就再沒有這樣的運氣。越來越多的孩子到了上學的年紀，卻無處可去。

「教育控人」──通過控制子女教育的入學門檻來控制北京的人口數量，成為這些年北京市政府最行之有效的宏觀調控手段之一。

「從關停學校，以證逼人，到最嚴公立學校招生政策，再到北京人口減少，這長長的因果鏈背後，隱藏着的暴力本質不言而喻。」

王明珍，浙江温州人，初中畢業，現年四十多歲。十幾年來，一家人在北京東二環建國門一帶做小生意，沒有在北京上社保，不符合「五證」要求。她有兩個孩子：大孩子今年初三，卻因為外地戶籍，沒有資格參加中考；小孩子甚至不能上幼兒園。

公立學校的入學資格持續收緊，擠不進去。而打工子弟學校被大批量關停，市場中為孩子們提供的學習機會也消失殆盡。私立的國際學校又實在太貴。

一家人想了很多辦法，乾着急，最後一家四口決定，只得轉回老家。數據顯示，2015年，北京東城區成功疏解人口34604人，他們是微不足道的4個分子。

原文：《北京式「本土優先」：用趕走孩子，來趕走家長》
© 端傳媒 Initium Media

懷仔又俾
香港真係支那肉便器嚟

點解咁多人話辛苦又唔死返上去咁撚on9

懷仔真係一個切頭切尾嘅大陸人喎

自稱冇人照顧，有香港身份證嘅外婆幫佢搞「雙」程證落香港，跟住雙程證過期都唔走

調查亦顯示肖友懷在中國大陸有戶籍且至今仍有效，當年亦是以中國大陸戶籍身份申請來港。[27]

邊個幫佢交租交一年？

除左係黨⋯我再也想不到

左膠. 和平大愛

我知
政府話人道立場,俾佢香港讀書

fucking pollutant

支那資源多好多
返去你嘅偉大祖國啦

支那狗食咩大？咁撚廢？
返支那啦

北京先係咁咋
而且洗橫手都只係趕走咗3萬人
你諗下北京人口幾多

條友持有香港身份證已經喺大陸讀咗咁多年
本身就已經讀緊
突然之間無再讀
咁岩原來係有升高中的考試
你諗下都知點解

大種乞兒
每個人都係自力更生
咁都好意思屌返政府比唔夠錢
賤種

無知真可怕

政府唔係要對 雙非特別唔好
香港貧苦小孩一樣係咁樣捱大

調返轉頭 點解要覺得人地要對你特別好？

接收左資源然後無咩資源可搶

truth

佢意思係 早期係日頭返學 之後放學去打工
賺錢少 但拎綜援就超左

之後變左 日頭打工 唔拎綜援 晚上返學
賺錢多左 改善左生活

講到咁委屈，因為一孩政策先要焗住落來生
而家全世界得香港可以比你生？
仲有明知一孩政策又要中出，好心就紮撚左佢啦

仲有，佢講得出「香港無野比佢搶」
咁即係有諗過搶，如果有得搶會去搶，覺得應該要有更多野比佢搶

覺得自己問心無愧嘅就會講唔會係咁強調自己交幾多稅，綜緩對佢無用而係講自己點樣嘗試努力融入個環境啦

睇都廢撚事 躝啦屌你

綜緩唔係資源
公屋唔係資源
Grant 又唔係資源

果然係支那狗

以為玩緊travian

你話俾巨額學費讀ischool，同真係俾好多稅個班大陸狗都算，佢又住公屋又讀公校又拎綜緩都好意思讀啲咁嘅野，真係祝佢同啲大陸屋企人死全家

返去大灣區囉屌你老母

啲支那賤種父母會同你講，佢啲仔女係香港出世，係香港人，點解唔用得啲資源！
咁你連稅都無交過，憑乜嘢攞呀仆街！

拎得少原來唔計資源，對香港嚟你哋人海戰術加埋攞公屋同其他福利開資嗰條數都幾襟計

中國人永遠冇感恩之心

萬幾蚊邊洗交稅呀